【立場新聞】8.5「最悶」一區 當警察不見蹤影 沙田示威者無處宣洩的怒火

8 月 5 日，沙田警署

「沙田真係空城喎，喺警署門口燒哂嘢，班警察都係唔出嚟 … 」8 月 5 日晚，沿源禾路步往沙田警署的路上，一名示威男生跟記者說。
時為晚上 10 點半。此前警方只曾在沙田施射兩次共兩枚催淚彈，而且兩次均在沙田警署天台對外發射。傍晚開始，示威者不停向警署投擲雞蛋、磚塊，以至放火，不少人大叫「落嚟吖！唔係好鍾意打人咩？」但警察一直未有踏出警署半步；示威者亦一直堵塞源禾路、沙田鄉事會路、大埔公路等馬路，但堵路長達數小時，周圍只聞清場的風聲，卻竟一直未見警員蹤影。
同一時段，其他區發生了什麼事？黃大仙防暴警察開動「瘋狂發射」模式，在龍翔道、警署及紀律部隊宿舍向示威者及街坊施放過百枚催淚彈，煙霧彌漫，猶如「催淚彈放題」；大埔示威者離開原定集會場地，向警署邁進，警察估計施放逾百枚催淚彈，驅散人群；天水圍雖未有舉行三罷集會，但群眾自發到警署抗議，防暴警拘捕數十集會市民，入夜後衝突加劇，警察多次在天耀路發射催淚彈、橡膠子彈。
當催淚彈在全港各區遍地開花，沙田確實顯得特別平靜。晚上七至九時，不少示威者盤膝坐在十字路口的馬路上稍歇，有人在打瞌睡。大家好像在等清場，又好像不知在等什麼。

8 月 5 日晚上 9 時，沙田源禾路、鄉事會路十字路口。
近日各區警民衝突愈演愈烈，當警察不見蹤影，示威者有何反應？8.5 沙田的事例，值得一記。
「呢度真係咁多區入面，最 … 悶的！」前往沙田警署的路上，示威男生繼續埋怨。直至半小時後，警署天台又射了兩輪催淚彈。
終於。
* * *
三罷 動人的新城市
沙田三罷集會，名義上於大會堂百步梯舉行，但集會開始後不久，由於天氣太熱，加上周圍擠滿黑衣人群，很多市民都選擇在旁邊的新城市廣場參與集會。坐在商場地上的市民，由接連百步梯的羅馬廣場，一直延伸過百米至商場三樓中庭，最後連沙田火車站內，都坐滿參與三罷的市民，蔚為奇觀。

8 月 5 日，沙田新城市廣場
在場有不少一家大小的家庭。現職文員的周先生是日特地請假，與太太攜同 9 歲女兒和 4 歲兒子一同出席集會。周氏一家帶同寫上「Do you hear the people」的自製橫額，現就讀幼稚園 K2 的周小朋友更戴上私家咪，在商場帶叫口號：「林鄭下台！」鄰近市民頻呼：｢好得意呀！｣
周先生承認，參與罷工一定有所顧慮，「但我哋今日係為香港做事啫，唔返工唔代表我唔愛自己份工作。」只是他不滿政府一直未回應五大訴求，加上警察不斷打示威者、學生，「我們希望可以做得更加多，表達我們的意見。」4 歲的周小朋友則用可愛的聲線補充，「我今日嚟示威嘅，因為香港警察打市民。」
不少沙田居民都形容，看到新城市廣場集會的奇景，非常感動。

周氏一家
也有不少人不安於和平集會。下午兩點後，有人開始在新城市廣場內呼籲市民：「唔好坐喇！去政府合署接放工喇！」部分市民響應。一行人先佔領沙田政府合署，其後轉到附近的康文署行動，不少公務員提早下班。
經商討後，下一個行動地點是位於禾輋邨與瀝源邨之間的沙田警署。一如其他地區的情況，一場警民衝突，似乎蓄勢待發。
* * *
佔路 暴風雨前夕？
「而家政府就係搵警察去擋，警察已經變咗政治工具。我覺得只要將警察清除，政府就再無擋箭牌。」是為下午 3 時 45 分，正離開沙田警署附近的示威者 P 跟記者說。
此前半小時，他和其他示威者一同堵塞警閘出入口，在外牆塗鴉，P 又多次嘗試向警署投擲磚塊，目標是警署停車場內的車輛，但似乎不成功。

沙田警察閘內一度有持防暴裝備的警員戒備，但很快又從示威者視線範圍內消失。當示威者向警署擲磚時，警署曾發出廣播：「警署外的示威者請立即和平散去，請停止向警方投擲磚塊，你們的行為是極為不負責任 …」由於廣播語氣頗為平和，無甚警告意味，轉瞬就淹沒於示威者的叫喊聲之中：「收皮啦！」「黑社會！」「強姦犯！」擲磚攻勢也持續。
直至十分鐘後，前線示威者有共識離開。P 解釋：「今次我哋係快閃，唔想佢哋咁快出到嚟。而家轉場，但未知轉去邊。」未幾，他與其他示威者一同湧出源禾路，設置路障並佔據馬路。同一時間，不少本來在百步梯附近聚集的示威者，也往沙田鄉事會路、源禾路交界十字路口進發，不久該路口已被佔領，並聚集了過千名示威者，大部分戴口罩、頭盔。
7.14 沙田遊行及佔領的場面，又再重演。
佔路規模甚至較當日更龐大。 近下午 5 時，有示威者號召其他人到鄰近的大埔公路進行堵塞。十多人一同搬動水馬和膠欄，設置路障，截斷該高速公路的行車。「一日政府唔回應我們的訴求，這種不合作運動都要做，冇辦法。」其中一名堵路男生說。

他說，此舉也為了「分薄警力」。「雖然我們在沙田區 … 但黃大仙、天水圍都打到飛起的時候，唔可以俾其他區的手足知道，佢哋被人打緊，而我們冇去支援。」
當時，沙田仍然風平浪靜。
* * *
圍警署 近一層樓高的火勢
下午六點後，又有 200 至 300 名示威者包圍沙田警署。
跟前一次不同，今次參與擲磚的示威者增加了。有人搬來載滿磚塊的垃圾筒，送上前線，然後示威者一次手執兩塊，大力投向警署窗戶。大部分落空，但每隔一段時間，又會傳來玻璃碎裂的聲音，以及伴隨而來的歡呼聲。
「唔好掟住呀！自己人呀！」亦也有示威者一時失手，誤將磚塊擲向同伴的方向。有現場記者稱，有人被擲到頭破血流。

下午六點半，沙田終於出現催淚彈，幾乎是最遲施放催淚彈的一區。但只有一枚，從警署高處發射。而示威人群亦未有因而散去，繼續擲磚。最高峰時期，警署兩邊各有十數人一同掟。而每次有警員在警員高位出現，現場就狂罵粗口，「落嚟隻揪啦！唔係好好打咩？」的聲音，不絕於耳。
但仍然未有警察步出警署。
不久，有示威者開始在警署門口點火。火頭最初很小，於是示威者用紙皮、木條、垃圾筒、手推車等助燃，火勢快速壯大至近一層樓高，並不時傳來爆炸聲。緊隨而至的是示威者的歡呼。
有消防員接報到場想救火，但被個別示威者攔阻，需要繞路通過。

「嘭！」7 時 25 分，現場再次傳來爆炸聲，但這次原來是警方施射一枚催淚彈。示威者用粗口回敬、稍退，之後又回復原狀，繼續擲磚。半小時後，才緩緩撤回至源禾路。
至於撤退原因，是現場流傳消息指，大埔公路的路障已被清除，恐怕防暴警察即將前來清場。因此，源禾路十字路口的示威者，呼籲前線從沙田警署撤離，回到源禾路及沙田鄉事會路的路障後面。
此後個半小時，大批示威者坐在十字路口的馬路上，稍稍歇息，不少人甚至在打瞌睡。源禾路體育館外近沙燕橋方向，有示威者很有耐性地把路上的磚塊逐一竪起，希望其他人更容易拿起磚，向即將前來的防暴警察擲去。
短短一節馬路，竪了過百磚頭。錯落有致，就像一座城市。
清場衝突，又看似一觸即發。

8 月 5 日晚，沙田沙燕橋。
* * *
內訌 一個警察都冇見過！
「以後！唔係親眼見到防暴唔該唔好喺度出聲！」一名戴黃色頭盔的示威者激動地叫喊。
晚上九點半，沙田終於出現當日第一次衝突。但別誤會，警察仍未出現，衝突發生在示威者之間。
一名蒙面、戴黑色 cap 帽及手套的男生，不停斥喝另一名示威者，警告他不要再散佈謠言，「我想知佢係乜嘢人！係咪鬼！係咁叫人走！我要捉佢出嚟！」其他示威者見狀，上前勸阻，過百人擁在十字路口中心爭拗。
事緣由晚上七點開始，現場不時有人用大聲公傳消息，指防暴警察即將清場，叫現場示威者從警署撤離、回到十字路口，以至「上定 gear」；又有人信誓旦旦指，九點後港鐵將不停沙田站，叫示威者想好退路。九點後，多名示威者在十字路口大聲提醒其他人：「有 gear 的就留低，冇 gear 的和理非，快啲退返百步梯喇！」部分十字路口的示威者聽從呼籲，往市中心方向撤退。
不少前線示威者最初雖有不滿，但只是遠距離回罵。但到九點半，這股怒火終於爆發。其中一個男生，想衝往持手聲公的另一男生。他激動得除下面巾：「你講夠喇！你講咗幾多次叫前線撤呀！七點、八點、九點，次次都話防暴警會嚟！但由頭到尾，我哋喺前線乜都無發生過！一個警察都冇見過！！」
另一人喊：「之後再有人話有防暴，我哋即刻禁低佢，好唔好？」不少人和應。
有示威者則嘗試勸阻：「狗都未嚟！係咪要自己人打自己人呀？」但隨即被其他人發言淹沒；另一人引用 Telegram 消息：「拿，fact checked，獅子山隧道已經有防暴嚟緊，我哋係咪仲要內訌先？」結果亦被其他人同聲 KO：「你唔好講呢啲嘢啦！」
圍圈討論繼續。示威者開始有共識，「有無發覺沙田呢度咁耐都無射過一粒煙先？」「所以我哋咁多人守喺度，係戇尻的。」他們認定應該轉場。
問題是，跟住去邊度？
最初他們說，不如去附近的田心警署，於是有人用大聲公呼喊：「前線已經有共識，十五分鐘後，即係 9 點 52 分！就會一齊去大圍！大家想嚟就跟住！」「好！」大夥兒一齊喊。看似共識已達。
但三分鐘後，又有人不同意。一名戴口罩、略矮小的女生稱，她和同伴剛剛已去完大圍的「八爪魚天橋」做「快閃」堵路，但瞬即被司機們回復原狀。之後他們又已去過田心警署塗鴉，「撚過狗架喇！」她提醒，田心警署對出馬路很窄，但現時示威者太多，一被左右包抄，就很危險，因此呼籲大家另覓目標。
「但頭先嗌咗咪喇喎 …」有人吐出這句話。

商討 跟住去邊度？
最後他們還是決定去另一個地方。哪裡好？「畀個地名我！」一名男生帶頭說。之後的討論內容，像中學班會討論旅行地點。
有人提議大埔，但有人說，剛已被清場，該處現時已無示威者。
有人提議深水埗，但有人說，港鐵不停深水埗，「無車去喎！」
有人提議九龍塘，被反駁：「無地點畀你玩喎！」
五分鐘後，有人見討論久久未有共識，嘗試梳理：「不如我哋講咗目標係咩先？」眾人異口同聲：「狗屋！宿舍！」
「我有個提議，不如我哋去幫一個打緊的戰線？」一名男生說。「如果個地點玩過、搞過就唔去的，咁邊度都唔駛去。」
有人語氣堅定地再提議：「你哋都知道大埔啲狗車出哂嚟，咁 … 點解唔返大埔玩呢？」大家高呼：「可以！」「一於殺返入大埔！」但有人擔心：「好似出咗速龍喎。」立即被反駁：「多謝你的資訊。」其他人一齊叫：「大埔！大埔！」
以為已成定局，卻又有另一男生加入：「其實我哋那邊都有共識了，就係先去大埔公路塞多一次 …」原來剛才十字路口有兩個大圈在討論，而記者跟的，只是其中一個圈。「然後 …」大家很專心期待男生說第二步，「… 其實好多區都散緊，亦無下一步，所以我反而覺得，係咪要搞到咁夜呢 …」一聽到這一句，男生說話就被打斷，「唔好住！」「呢個我哋前線決定啦！」

整個討論歷時超過十五分鐘，附近有示威者感不耐煩。「你哋傾完未呀？搞咗成粒鐘都未決定到去邊？」然後轉身往沙田市中心方向離開。另一四眼男生半開玩笑地埋怨：「我地而家係被狗撚，定係被自己人撚？」
晚上十時，十字路口的示威者終於分成三批，各自行事。一班決定坐火車去大埔警署，一班決定先去堵塞大埔公路，另一批決定先留守。
「Hit and run 呀，警署都撚完啦，仲唔走等被人拉呀？」一些決定要離開的示威者呼籲其他人不要再留，理由是：「冇狗被你撚呀，冇人理你哋呀，留喺度做咩呀？」
* * *
矛盾 太狠心會否像警察？
晚上 10 時 15 分，大埔公路上，一名穿紅色上衣的中年司機，無助地央求路邊一個唔關事的年輕男生：「我好支持你哋架，我真係好支持你哋架，次次遊行我都有去，你哋可唔可以放我走？」
「我車上有個老人家要趕返我企食藥，食唔切藥，佢會死架！」無助的情緒迅即化成怒氣。
問題是，堵路的示威者一分鐘前已離開。
剛才決定要再次堵塞大埔公路後，一部分示威者一鼓作氣地沿沙田鄉事會路步行至高速公路。終於不用坐在路口了，大家都似乎有點雀躍，有個男生一邊行一邊跳。到了大埔公路，廿多人分頭行事搬動水馬，砌成路障，將兩邊行車線都堵住。然後快閃離去。
其中一名參與堵路的男生阿生（化名）事後解釋：「因為聽到警車嚟緊，所以心安理得地去整路障。」但他說行動也有掙扎。「會諗，如果啲想走的人上唔到接送車，或者老豆老母過唔到嚟送飯接仔，點算呢？」他續道。「但情緒上覺得，阻咗班差佬重要好多，於是就做了。」

晚上 10 時 15 分，示威者再度堵塞大埔公路行車線
男生和其他示威者甫離開，正回到沙田鄉事會路，就出現司機氣急敗壞地央求開路的一幕。「可唔可以幫下老人家？」他立即請求其他被堵塞的司機下車，夾手夾腳地搬開路障。「你做咩唔幫手？幫下手啦！」他甚至質問在場拍攝的記者。
由於示威者搬動的水馬沒注水，即使砌了幾層，一班司機只用了一分鐘，已重開道路，並上車離去。橋上的示威者見馬路迅即重開，有點鼓躁，有人把一頂黃色頭盔丟向馬路。
事後記者跟堵路的阿生提起那個無助的司機，男生既愕然，又坦言心情矛盾。
「如果不狠心一點，就做唔成事；但如果咁狠心，就同班警察無分別 …」
* * *
再快閃 想做多次嘅就去做！
「沙田真係咁多區入面，最悶的。」十點半，記者和一些示威者一同沿源禾路步往沙田警署。其中一名男生，如是感慨。
為何又去沙田警署？
早前十字路口的示威者分成三批，決定暫時按兵不動的那些人繼續在討論。之前去過大圍「快閃」的那個女生再次發言：「死守喺度，唔係最明智的選擇。無論散，抑或去其他地方都好，都不能再留在沙田。」她補充：「沙田係冇人理的，我哋好似孤兒仔咁，不能再死守喺度。」
又回到起點：跟住去邊度？擾攘一輪後，女生再提議：「既然我哋搞緊沙田，不如我哋最後做多一鑊甘嘅，跟住就撤！」眾人和應：「好！」於是大家決定再回到附近的沙田警署，是當日第三次包圍。女生大叫：「你哋有咩想做多次嘅，就去做啦！」

同一時間，堵塞完大埔公路的示威者又回到十字路口；而本來決定坐火車去大埔支援的示威者，一班人走到新城市廣場又獲悉，大埔的前線示威者已到了沙田，並打算「快閃」沙田警署。由於已失去了「幫拖」的意義，經商議後，他們決定放棄去大埔，反而折返，將目標改為沙田警署。
半小時前在十字路口分道揚鑣的三班人，結果還是一同往沙田警署進發。「得返一個鐘左右，有咩要做就快啲做喇！」路上有人提醒。
路上記者跟其中幾個示威者傾談。其中一個男生對剛才的混亂頗不滿：「真係愚蠢的群眾。」他雖然沒參與討論，只在旁邊聽，已覺得大家的資訊太混亂，良久得不出結論。」談到全日沙田的情況時，他的朋友則有感而發：「沙田真係空城喎，喺警署門口燒哂嘢，班警察都係唔出嚟 … 」他續道：「呢度真係咁多區入面，最 … 悶的！」大家都笑了。
* * *
中煙 撚夠喇，走呀！
未幾，已有 2、300 人在警署聚集。場面跟三小時前那次包圍差不多 — 其中數十人向警署窗戶擲磚、掟石。但示威者的情緒明顯較之前沮喪而憤怒。歡呼聲少了，多了人向站在警署平台高位的警員叫喊：「落嚟呀！唔敢出嚟呀？」
晚上 10 時 40 分，警方在警署平台突然舉起黑旗，警告將使用催淚彈。「閂窗呀！閂窗呀！」示威者向瀝源邨居民大叫。「嘭！嘭！嘭！」警方從平台向地下發射了至少三枚催淚彈，其中一枚散落到鄰近天橋上，圍觀的街坊也中了，隨即散去。
示威者稍退，但隨即重整旗鼓，再次上前。有人在警署門口起了兩個火頭，有人用噴漆助燃，現場不時傳來輕微的爆炸聲。
「仲有半個鐘，共識就會撤，有咩想爆就快啲玩喇！」有示威者大叫。

8 月 5 日，沙田警署
晚上 11 時 08 分，警方再次在警署平台舉起黑旗。「唔好再放喇！有細路仔架！」有街坊大叫。這時大部分示威者稍為後退，亦有十多名「滅火隊」手持蒸魚碟、滅火筒、雨傘、樽裝水等工具，屏息以待。
「嘭！」一分鐘後，警方發了六、七枚催淚彈。除了嘗試「救火」外，亦有示威者拾起彈頭，嘗試擲向警署。
「有狗喺城隧過緊嚟呀，撚夠喇，走呀！」有人用大聲公呼籲。過百示威者一同緩慢地往源禾路以及十字路口撤退。現場所見，氣氛不太緊張。有些示威者一邊行，一邊談笑風生地討論剛才「有無食到煙」、用哪個眼罩比較好。
路上有個別示威者比較焦急，不停叫其他同伴：「快啲行喇，而家唔係遊行呀！」大部分人一笑置之，有的前線示威者甚至作狀跌到地上：「哎呀！警察捉到我喇！」

8 月 5 日，沙田警署
* * *
反思 如警克制，我們點應對？
這個時候，自認和理非的 Mike（化名）已回到沙田市中心。
「其實我感覺不是太好。」
他本來在十字路口坐著，後來見示威者「快閃」警署，便到橋上較安全位置觀察。他形容，沙田當日情況出乎意料地和平，很多示威者像「全日儲咗道氣無得發洩」，「於是就去警署，好似撩人隻揪。」他心裡有疑問：「其實係咪想警察出 tear gas？」
Mike 感到不舒服的另一原因是，8 月 5 日的三罷行動本來似乎很成功，新城市廣場一幕也令人動容，但最後在連場警民衝突之下，似乎完全成為不了焦點。
當各區警方都出動「催淚彈放題」，而沙田警察相對克制，甚至在示威者離開後 15 分鐘才「清場」，Mike 不禁懷疑：「係咪警察想試唔同的處理手法？」他甚至開始擔心，如果警察突然變得克制，甚至跟規矩做事，「咁我哋應該點應對？其他人會唔會完全唔記得警察之前的暴力、做過的壞事？」
晚上 11 時 45 分，過百戴上防暴裝備的軍裝警、便衣警沿源禾路緩緩向十字路口推進。現場只有十數名記者、示威者遺下的鐵欄、路障，以及在路上錯落有致地排好、卻最終沒派上用場的過百塊磚頭。
零時已到，8 月 5 日畫上句號。沙田「衝突」就此結束。

大家好像在等清場，又好像不知在等什麼。

肯定係試水溫 用硬唔得就用軟攻 所以要攻擊一定係攻擊要害 例如中聯辦 呢啲位班狗一定主動攻擊

都話有人其實純粹想同差佬打

8 月 5 日的三罷行動本來似乎很成功，新城市廣場一幕也令人動容，但最後在連場警民衝突之下，似乎完全成為不了焦點。

屌 屯門都係拉

我覺得當日係太散，如果目標唔係要攻剋，爭取媒體鏡頭其實係最重要，咁多日以來成功嘅其中一個原因係比媒體影到好多震撼嘅片同相，如果無人理就無意思

問過屯門未
慘撚到成篇文提都冇提過

會唔會沙田多cam 所以影低慢慢捉唔出黎?

謝師宴毒撚

比天水圍引走晒兵力

果日係現場真係悶到抽筋。。。

直頭好似冇人知個日個度有集會咁

太多和理非啦，如果唔係和理非阻住曬應該一早有共識

呢個真，發夢下畫去已經聽到咩防暴就到 冇裝就走，去到夜晚咪又係冇狗黎

反而聽到大大力屌人唔好影相，屌左勁耐，d女唔知點解屌得特別落力。聽到都覺煩

e加就係勇武出黎冇明確目標既問題，變左每次出黎集結，等狗過黎挑機再反擊，亦都係最近點解越黎越多前線死都唔肯散，要等到大舉進攻果下先走而每次都被捉十個八個，因為冇目標所以出到黎想盡量做多d野有咁耐得咁耐，直到比人大總攻冇得守，唔諗到方法改善既每次都會咁樣重複。